紐約時報：中國留學生威脅澳洲大學開放性

澳洲雪梨——澳洲人越來越為中國在該國不斷增長的影響力感到擔憂。中國的錢正被輸送給政客。北京控制的媒體在澳洲的報紙上購買廣告，宣傳共產黨對當地和地區事務的觀點。中國公司正在購買澳洲的農場和自然資源。

這種情況正在向澳洲的大學蔓延。據說中國特工在監視中國學生，並報告那些不恪守共產黨路線的人。另一個令人不安的趨勢是，15萬中國留學生中有很多正把支持北京的立場帶入教室，扼殺辯論和開放性。

2008年至2009年，我在北京的一所大學向本科生教授國際關係，得以一窺中國學生的態度和行為。我被學生們認同政府觀點的傾向震驚了。

關於在課堂上能涉及哪些話題，我之前並沒有得到任何指示或警告。但那一整年，我得到了很多關於我的教學方式不妥的暗示。那些警告不僅來自政府，也有些來自學生。

有幾次，學生們表示，我的教學風格跟別人不同。他們認為，批判性分析以及批評專家的觀點令他們不適。在面對那些可能被認為是對中國持批判態度的閱讀材料和課堂討論時，這一點尤其明顯。

比如，大部分學生排斥任何錶明中國並非總是和平的內容。絕大多數學生會對任何錶明日本並非本質上具有侵略性和擴張性的閱讀材料做出憤怒的反應。

有些學生私下裡對我說，他們不敢在課堂上表達自己的觀點。他們擔心同學打報告，擔心自己的檔案上出現污點。少數對公開討論感興趣的學生被附和北京論點的同學制止。

在有一門課上，學生們毫不出人意料地做了一個從負面描繪日本人的報告。一名同學提出，中國人是否依然需要憎恨日本。另一名學生指出，中國和日本一樣，也出版那些從有利於自己的角度闡述歷史的教科書。這引發了憤怒。一名學生激烈地指責那兩名學生「不夠愛國」。

系領導在對我進行年中評定時，直截了當地對我說，我「試圖通過謠言和傳聞教學」的方式不合適。當我拒絕改變自己的方式時，我被告知，我不會得到獎金，合同也不會續簽。

中國學生正把這種方式帶入澳洲的課堂。

ABC-Fairfax前不久的一份報告提到了堪培拉大學(University of Canberra)中國學生學者聯合會(Chinese Students and Scholars Association)會長盧露頻的例子。她表示，如果聽說中國學生在組織反對北京的抗議活動，她會毫不猶豫地向中國大使館的官員報告。

甚至在澳洲，中國學生表示，他們不敢在課堂上表達自己的觀點，因為擔心其他中國人會向使館報告。有些學生要求被分到沒有其他中國公民的指導小組，這樣他們才可以袒露心聲。

澳洲國立大學(Australian National University)的副教授薩莉·薩傑森(Sally Sargeson)在接受《富比士》雜誌(Forbes)採訪時表示，她問過中國學生這個問題，他們每個人都說，「他們知道自己正被監視，所以會調整自己的言論，以免惹上麻煩」。

中國學生在自我審查或監視、報告同學時，不一定是因為中國政府的壓力。而是很多中國學生認為，公開反對官方認同的觀點是不合適的。人類學家埃麗卡·伊瓦斯多蒂爾(Erika Evasdottir)稱這種現象為「自主控制」。監視和報告偏離黨的路線的同學被認為是正確做法。

大學沒有充分應對這種對辯論和開放性的威脅。官員們可能不願採取行動，因為留學生給資金不足的澳洲大學帶來了不少錢。

因為很多中國學生已經把認同官方觀點的需要內化了，所以保持澳洲自由開放辯論的標準仍將是一個頗為棘手的挑戰。澳洲的大學可以先從直面這個問題著手。